---
layout:		post
title:		由cos(kx)构成的循环矩阵行列式
date:		2021-10-10
author:		wyj
catalog:	true
tags:
    - 高等代数
---

计算如下的行列式：

$$
\begin{vmatrix}
\cos x&\cos 2x&\cdots&\cos nx\\
\cos nx&\cos x&\cdots&\cos (n-1)x\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
\cos 2x&\cos 3x&\cdots&\cos x
\end{vmatrix}
$$

# 我的解法

#### cosine的DFT

[众所周知](https://en.wikipedia.org/wiki/Circulant_matrix#Properties)，对于第一行是$a_0\dots a_{n-1}$的循环矩阵，行列式为$\prod\limits_{k=0}^{n-1}\sum\limits_{j=0}^{n-1}a_j\omega_{n}^{kj}$，于是答案是$\prod\limits_{k=0}^{n-1}\sum\limits_{j=1}^{n}\cos(jx)\omega_{n}^{k(j-1)}$。考虑如何计算$\sum\limits_{j=1}^{n}\cos(jx)\omega_{n}^{k(j-1)}$（即$\cos$的离散傅里叶变换），可以依[葫芦](/2020/07/02/cos%E7%9A%84%E6%B1%82%E5%92%8C/)画瓢，把$\cos(x)$拆成$\dfrac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}$，然后等比数列求和：

$$
\begin{aligned}
\sum\limits_{j=1}^{n}\cos(jx)\omega_{n}^{k(j-1)}&=\sum\limits_{j=1}^{n}\frac{e^{ijx}+e^{-ijx}}{2}e^{\frac{k(j-1)}{n}2\pi i}\\
&=\dots\\
&=\frac{e^{ix}(1-e^{nix})}{2-2e^{ix+\frac{k}{n}2\pi i}}+\frac{e^{-ix}(1-e^{-nix})}{2-2e^{-ix+\frac{k}{n}2\pi i}}\\
&=\dots\\
&=\frac{\cos x-\omega_n^{k}-\cos(n+1)x+\cos(nx)\omega_n^{k}}{1-2\omega_n^{k}\cos x+\omega_n^{2k}}\\
\end{aligned}
$$

（省略了一些有手就行的化简）（~~才不是我看不懂自己的草稿呢~~）

然后只需要分别考虑分子的乘积和分母的乘积就行了。我的思路是逆用循环矩阵行列式的公式，把求乘积变回求行列式。

#### 分子的乘积

别看分子这么长，实际上这是个纸老虎，比分母简单得多。记$a=\cos x-\cos(n+1)x$，$b=\cos(nx)-1$，有$\cos x-\omega_n^{k}-\cos(n+1)x+\cos(nx)\omega_n^{k}=a+b\omega_n^{k}$，因此

$$
\prod_{k=0}^{n-1}(a+b\omega_n^{k})=\begin{vmatrix}
	a&b&0&\cdots&0\\
	0&a&b&\cdots&0\\
	\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
	b&0&0&\cdots&a
\end{vmatrix}=(-1)^{1+n}b^{n}+a^{n}
$$

（沿最后一行展开）

代入$a,b$，分子的表达式就是$(\cos x-\cos((n+1)x))^n - (1-\cos(nx))^n$。

#### 分母的乘积

我很可能是做烦了$\dots$下面是我的做法。为方便记$c=\cos x$。

设

$$A_n=\begin{vmatrix}-2c&1&0&\cdots&0&0\\
1&-2c&1&\cdots&0&0\\
0&1&-2c&\cdots&0&0\\
\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots\\
0&0&0&\dots&1&-2c\end{vmatrix}$$

则

$$
\begin{aligned}
\prod_{k=0}^{n-1}(1-2cw_n^{k}+w_n^{2k})&=\begin{vmatrix}
1&-2c&1&0&\dots&0&0&0\\
0&1&-2c&1&\dots&0&0&0\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots&\vdots\\
0&0&0&0&\cdots&1&-2c&1\\
1&0&0&0&\cdots&0&1&-2c\\
-2c&1&0&0&\dots&0&0&1
\end{vmatrix}\\
&=-2c(-1)^{1+n}A_{n-1}+(-1)^{n}\begin{vmatrix}
1&1&0&\dots&0&0&0\\
0&-2c&1&\dots&0&0&0\\
\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots&\vdots\\
0&0&0&\cdots&1&-2c&1\\
1&0&0&\cdots&0&1&-2c\\
\end{vmatrix}+\\
&\quad\begin{vmatrix}
1&-2c&1&0&\dots&0&0\\
0&1&-2c&1&\dots&0&0\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots\\
0&0&0&0&\cdots&1&-2c\\
1&0&0&0&\cdots&0&1\\
\end{vmatrix}\\
&=2c(-1)^{n}A_{n-1}+(-1)^{n}((-1)^{n-1+1}+A_{n-2})+(1+(-1)^{n-1+1}A_{n-2})\\
&=2(1+(-1)^{n}A_{n-2}+c(-1)^{n}A_{n-1})
\end{aligned}
$$

（分别是沿最后一行、第一列和最后一行的展开）

所以只需要算$A_n$即可。沿第一行展开$A_n$，再沿第一列展开$M_{12}$，容易得到

$$
A_0=1,A_1=-2c,A_n=-A_{n-2}-2c A_{n-1},\forall n>1
$$

这是个线性递推。硬推通项得

$$
A_n=C_0(-c-\sqrt{c^2-1})^{n}+C_1(-c+\sqrt{c^2-1})^{n}
$$

把$c=\cos x$带进去，有$A_n=(-1)^n(C_0e^{inx}+C_1e^{-inx})$；代入$A_0,A_1$，得

$$
\begin{aligned}
A_n&=(-1)^n\left(\frac{1-i\cot x}{2}e^{inx}+\frac{1+i\cot x}{2}e^{-inx}\right)\\
&=(-1)^n\left(\cos nx+\cot x\left(\frac{-i}{2}e^{inx}+\frac{i}{2}e^{-inx}\right)\right)\\
&=(-1)^n(\cos nx+\cot x\sin nx)
\end{aligned}
$$

再带回答案里，得

$$
\begin{aligned}
\prod_{k=0}^{n-1}(1-2cw_n^{k}+w_n^{2k})&=2(1+(-1)^{n}A_{n-2}+c(-1)^{n}A_{n-1})\\
&=2(1+\cos (n-2)x+\cot x\sin (n-2) x-\cos x (\cos (n-1)x+\cot x\sin (n-1)x))\\
&=2(1+\csc x(\sin x\cos (n-2)x+\cos x\sin (n-2) x)-\\
&\quad\cot x (\sin x\cos (n-1)x+\cos x\sin (n-1)x))\\
&=2(1+\csc x(\sin(n-1)x-\cos x \sin nx))\\
&=2(1+\csc x(-\cos nx \sin x))\\
&=2(1-\cos nx)
\end{aligned}
$$

（倒数第二个等号是因为$\sin(nx-x)$差角公式）

#### 最终答案

$$
\begin{vmatrix}
\cos x&\cos 2x&\cdots&\cos nx\\
\cos nx&\cos x&\cdots&\cos (n-1)x\\
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\
\cos 2x&\cos 3x&\cdots&\cos x
\end{vmatrix}=\frac{(\cos x-\cos (n+1)x)^n - (1-\cos nx)^n}{2(1-\cos nx)}
$$

看到这么复杂的答案，相信很多人都会问“可以化简吗”，我也想过这个问题。

显然这个行列式应该是$c=\cos x$的多项式，然而右边只是个有理式。既然$\dfrac{(1-\cos nx)^n}{2(1-\cos nx)}$是多项式，$\dfrac{(\cos x-\cos (n+1)x)^n}{1-\cos nx}$自然也必须是多项式。这就启发我，$1-\cos nx$是不是$\cos x-\cos (n+1)x$的因式呢？很遗憾，答案是否定的，可以举$n=3$作为反例。其实这背后的道理和“$a^n\equiv 0 \pmod{b}$则$a\equiv 0 \pmod{b}$”成立的条件是一样的：$b$必须没有平方因子。然而$\cos nx=1$这个方程居然是有重根的！稍微推理一下：

$$
\cos nx =1\Rightarrow \sin nx=0 \Rightarrow e^{inx}=1 \Rightarrow e^{ix}=\omega_n^{k}\Rightarrow\cos x=\Re{(\omega_n^{k})}
$$

显然不同的单位根可以有相同的实部，所以是有重根的。我们化简的梦想破灭了。

